\renewcommand{\theoppgave}{\arabic{oppgave}}

\chapter*{Løsninger -- Repetisjonsoppgaver}

\begin{loesning} Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Siden $41$ er et primtall, følger det fra Fermats lille teorem at \[ 8^{40} \equiv 1 \pmod{41}. \]  Da er \[ \left( 8^{122} \right) = 8^{3 \cdot 40 + 2} = 8^{3 \cdot 40} \cdot 8^{2} = \left( 8^{40} \right)^{3} \cdot 8^{2} \equiv 1^{3} \cdot 8^{2} = 8^{2} = 64 \equiv 23 \pmod{41}. \] Dermed er \[ 2 \cdot \left( 8^{122} \right) \equiv 2 \cdot 23 = 46 \equiv 5 \pmod{41}. \]

\item[(2)] Siden $41$ er et primtall, følger det også fra Fermats lille teorem at \[ 3^{40} \equiv 1 \pmod{41}. \] Da er \[ 3^{83} = 3^{2 \cdot 40 + 3} = 3^{2 \cdot 40} \cdot 3^{3} = \left( 3^{40} \right)^{2} \cdot 3^{3} \equiv 1^{2} \cdot 3^{3} = 3^{3} = 27 \pmod{41}. \]

\item[(3)] Det følger fra (1) og (2) at \[ 2 \cdot \left( 8^{122} \right) - 3^{83} - 19 \equiv 5 -  27 -19 = -41 \equiv 0 \pmod{41}. \]

\end{itemize} %
%
Vi konkluderer at $2 \cdot \left( 8^{122} \right) - 3^{83} - 19$ er delelig med 41.

 \end{loesning}

\begin{loesning} Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Siden 19 er et primtall, følger det fra Wilsons teorem at \[ 18! \equiv -1 \pmod{19}. \]

\item[(2)] Vi har: \[ 18! = (16!) \cdot 17 \cdot 18 \equiv (16!) \cdot (-2) \cdot (-1) = 2 \cdot (16!) \pmod{19}, \] altså \[ 2 \cdot (16!) \equiv 18! \pmod{19}. \]

\item[(3)] Det følger fra (1) og (2) at \[ 2 \cdot (16!) \equiv -1 \pmod{19}. \] Da er \[ \left( 6 \cdot (16!) \right)^{3} = \left(3 \cdot 2 \cdot (16!)\right)^{3} \equiv \left(3 \cdot (-1)\right)^{3} = (-3)^{3} = -27 \equiv 11 \pmod{19}. \]
 
\end{itemize} %
%
Vi konkluderer at vi får 11 som rest når vi deler $\left( 6 \cdot (16!) \right)^{3}$ med 19.

 \end{loesning}

\begin{loesning} Vi har: \[ 9^{2} = 81 \equiv -2 \pmod{83}. \] Da er \[ 9^{12} + 19 = \left( 9^{2} \right)^{6} + 19 \equiv (-2)^{6} + 19  = 64 + 19 = 83 \equiv 0 \pmod{83}. \] Dermed er $9^{12} + 19$ delelig med $83$.  \end{loesning}

\begin{loesning} Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] En primtallsfaktorisering til $693$ er $3^{2} \cdot 7 \cdot 11$. 

\item[(2)] Det følger fra (1) at %
%
\begin{align*} %
%
\phi(693) &= \phi\left( 3^{2} \cdot 7 \cdot 11 \right) \\
          &= \phi\left( 3^{2} \right) \cdot \phi(7) \cdot \phi(11) \\
          &= \left( 3^{2} - 3 \right) \left( 7-1 \right) \left( 11-1 \right) \\
          &= 6 \cdot 6 \cdot 10 \\
          &= 360.
\end{align*}

\item[(3)] Ut ifra Eulers teorem er \[ 5^{\phi(693)} \equiv 1 \pmod{693}. \]

\item[(4)] Det følger fra (2) og (3) at \[ 5^{360} \equiv 1 \pmod{693}. \] 

\item[(5)] Det følger fra (4) at \[ 5^{17642} = 5^{49 \cdot 360 + 2} = 5^{49 \cdot 360} \cdot 5^{2} = \left( 5^{360} \right)^{49} \cdot 5^{2} \equiv 1^{49} \cdot 5^{2} = 5^{2} = 25 \pmod{693}. \]

\item[(6)] Det følger fra (5) at \[ 32 \cdot \left( 5^{17642} \right) - 7 \equiv 32 \cdot 25 - 7 = 793 \equiv 100 \pmod{693}. \] 

\end{itemize} 

\end{loesning}

\begin{loesning} Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Siden 37 er et primtall, følger det fra Fermats lille teorem at \[ 12^{36} \equiv 1 \pmod{37}. \] Da er \[ 12^{289} = 12^{8 \cdot 36 + 1} = 12^{8 \cdot 36} \cdot 12 = \left( 12^{36} \right)^{8} \cdot 12 \equiv 1^{8} \cdot 12 = 12 \pmod{37}. \]

\item[(2)] Siden $37$ er et primtall, følger det fra Wilsons teorem at \[ 36! \equiv -1 \pmod{37}. \]

\item[(3)] Vi har: \[ 36! = (33!) \cdot 34 \cdot 35 \cdot 36 \equiv (33!) \cdot (-3) \cdot (-2) \cdot (-1) = (-6) \cdot (33!) \pmod{37}, \] altså \[ (-6) \cdot (33!) \equiv 36! \pmod{37}. \]

\item[(4)] Det følger fra (2) og (3) at \[ (-6) \cdot (33!) \equiv 36! \equiv -1 \pmod{37}. \]    
 
\item[(5)] Det følger fra (1) og (4) at \[ (33!) \cdot \left( 12^{289} \right) - 2 \equiv (33!) \cdot 12 - 2 = (-2) \cdot (-6) \cdot (33!) - 2 \equiv (-2) \cdot (-1) -2 = 2 - 2 = 0 \pmod{37}. \]

\end{itemize} %
%
Vi konkluderer at $(33!) \cdot \left( 12^{289} \right) - 2$ er delelig med 37.

\end{loesning}

\begin{loesning} En primtallsfaktorisering til $75803$ er $7^{3} \cdot 13 \cdot 17$.  \end{loesning}

\begin{loesning} Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] En primtallsfaktorisering til $1043504$ er: $2^{4} \cdot 7^{2} \cdot 11^{3}$.

\item[(2)] En primtallsfaktorisering til $237276$ er: $2^{2} \cdot 3^{3} \cdot 13^{3}$. 

\end{itemize} %
%
Det følger fra (1) og (2) at \[ \sfd{104304,237276} = 2^{2} = 4. \]

\end{loesning}

\begin{loesning} En primtallsfaktorisering til $3087$ er $3^{2} \cdot 7^{3}$. Et resultat fra kurset (Korollar \ref{KorollarPrimtallDelerProduktPrimtallFoererTilDetErLikEttAvLeddene}) fastslår da at et hvilket som helst primtall som deler $3087$ er likt $3$ eller $7$.   \end{loesning} 

\begin{loesning} En primtallsfaktorisering til $151875$ er $3^{5} \cdot 5^{4}$. \end{loesning}

\begin{loesning} Vi har: $\sfd{40,16} = 8$. Siden det ikke er sant $8 \mid 9$, har ligningen i oppgaven ingen heltallsløsning. \end{loesning}

\begin{loesning} Vi benytter Euklids algoritme som følger. %
%
\begin{align*} %
%
138 &= 3 \cdot 42 + 12 \\
42  &= 3 \cdot 12 + 6 \\
12  &= 2 \cdot 6.
\end{align*} %
%
Dermed er $\sfd{138,42} = 6$. 

Ved å benytte utregningen ovenfor, har vi følgende. %
%  
\begin{align*} %
%
12 &= 138 - 3 \cdot 42 \\
6 &= 42 - 3 \cdot 12 \\
  &= 42 - 3 \cdot \left( 138 - 3 \cdot 42 \right) \\
  &= (-3) \cdot 138 + 10 \cdot 42.
\end{align*} %
%

Ved å gange begge sidene av ligningen \[ 138 \cdot (-3) + 42 \cdot 10 = 6 \] med $3$, får vi: \[ 138 \cdot (-3) \cdot 3 + 42 \cdot 10 \cdot 3 = 18, \] altså \[ 138 \cdot (-9) + 42 \cdot 30 = 18. \] Dermed er $x=-9$ og $y=30$ en løsning til ligningen i oppgaven.

For å finne alle løsningene, deler vi $138$ og $42$ med $\sfd{138,42}$, altså med $6$. Vi har: $138 = 23 \cdot 6$ og $42 = 7 \cdot 6$. Det følger fra teorien for lineære diofantiske ligninger i kurset (Korollar \ref{KorollarLoesningeneTilEnLDL}) at alle løsningene til ligningen i oppgaven er: $x=-9 + 7t$ og $y=30 - 23t$, for et hvilket som helst heltall $t$.  
 
\end{loesning}

\begin{loesning} Vi benytter Euklids algoritme som følger. %
%
\begin{align*} %
%
50 &= 3 \cdot 15 + 5 \\
15 &= 3 \cdot 5
\end{align*} %
%
Dermed er $\sfd{15,50} = 5$. 

Ved å benytte utregningen ovenfor, er \[ 5 = 50 - 3 \cdot 15. \] Dermed er \[ 15 \cdot (-3) - 5 = 50 \equiv 0 \pmod{50}. \] Det følger at \[ 15 \cdot (-3) \equiv 5 \pmod{50}. \] Ved å gange begge sidene av denne kongruensen med $4$, får vi at \[ 15 \cdot (-3) \cdot 4 \equiv 5 \cdot 4 \pmod{50}, \] altså at \[ 15 \cdot (-12) \equiv 20 \pmod{50}. \] Således er $x=-12$ en løsning til kongruensen i oppgaven.

For å få alle løsningene, deler vi $50$ med $\sfd{15,50}$, altså med $5$. Vi får: $50 = 10 \cdot 5$. Det følger fra teorien for lineære kongruenser i kurset (Korollar \ref{KorollarLoesningerTilEnLineaerKongruens}) at alle løsningene slik at $0 \leq x < 50$ er: $x = -12 + 10t$, hvor $t$ er et hvilket som helst heltall slik at $0 \leq -12 + 10t < 50$. Dermed er alle løsningene som oppfyller kravet i oppgaven: $8$, $18$, $28$, $38$, og $48$. 
\end{loesning}

\begin{loesning} Først regner vi ut diskriminanten. Vi får: \[ (-20)^{2} - 4 \cdot 4 \cdot 25 = 0. \] Det følger fra teorien for kvadratiske kongruenser i kurset (Korollar \ref{KorollarHvorMangeLoesningerTilEnKvadratiskKongruens}) at det finnes ett heltall $x$ slik at $x$ er en løsning til kongruensen i oppgaven og slik at $0 \leq x < 137$.     

Siden \[ 0^{2} \equiv 0 \pmod{137}, \] følger det fra teorien for kvadratiske kongruenser i kurset (Proposisjon \ref{ProposisjonLoesningTilKvadratiskKongruens}) at vi kan komme fram til $x$ ved å løse kongruensen \[ (2 \cdot 4)x \equiv 0 - (-20) \pmod{137}, \] altså kongruensen \[ 8x \equiv 20 \pmod{137}. \] 

For å gjøre dette, benytter vi Euklids algoritme. %
%
\begin{align*} %
%
137 &= 17 \cdot 8 + 1 \\
8 &= 8 \cdot 1
\end{align*} %
%
Fra den første ligningen i denne utregningen, får vi: \[ 8 \cdot 17 + 1 = 137 \equiv 0 \pmod{127}, \] altså \[ 8 \cdot 17 \equiv -1 \pmod{137}. \] Ved å gange begge sidene av denne kongruensen med $-20$, får vi: \[ 8 \cdot 17 \cdot (-20) \equiv (-1) \cdot (-20) \pmod{137}, \] altså \[ 8 \cdot (-340) \equiv 20 \pmod{137}. \] Dermed er $x=-340$ en løsning til kongruensen \[ 8x \equiv 20 \pmod{137}. \] 

Siden \[ -340 \equiv 71 \pmod{137}, \] følger det at $x=71$ er en løsning til kongruensen \[ 8x \equiv 20 \pmod{137}, \] og dermed til kongruensen i oppgaven. I tillegg oppfyller $x$ kravet at \[ 0 \leq x < 137. \] 

\end{loesning}

\begin{loesning} Vi regner ut $\lgdsym{589,189437}$ som følger. Vi refererer til reglene (A) -- (G) i oversikten over kvadratiske kongruenser og Legendresymboler som følger. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Vi har: %
%
\begin{align*} %
%
\lgdsym{589,189437} &= \lgdsym{19 \cdot 31, 189437} & \text{($19 \cdot 31$ er en primtallsfaktorisering til $589$)} \\
&= \lgdsym{19,189437} \cdot \lgdsym{31,189437} & \text{(A)} 
\end{align*}

\item[(2)] Vi har: %
%
\begin{align*} %
%
\lgdsym{19,189437} &= \lgdsym{189437,19} & \text{(G, $189437 \equiv 1 \pmod{4}$)} \\
&= \lgdsym{7,19} & \text{(B, $189437 \equiv 7 \pmod{19}$)} \\
&= - \lgdsym{19,7} & \text{(G, $19 \equiv 3 \pmod{4}$ og $7 \equiv 3 \pmod{4}$)} \\
&= - \lgdsym{5,7} & \text{(B, $19 \equiv 5 \pmod{7}$)} \\
&= - \lgdsym{7,5} & \text{(G, $5 \equiv 1 \pmod{4})$} \\
&= - \lgdsym{2,5} & \text{(B, $7 \equiv 2 \pmod{5})$} \\
&= - (-1) & \text{(F, $5 \equiv 5 \pmod{8}$)} \\
&= 1 & 
\end{align*}

\item[(3)] Vi har: %
%
\begin{align*} %
%
\lgdsym{31,189437} &= \lgdsym{189437,31} & \text{(G, $189437 \equiv 1 \pmod{4}$)} \\
&= \lgdsym{27,31} & \text{(B, $189437 \equiv 27 \pmod{31}$)} \\
&= \lgdsym{3^{3},31} & \text{($3^{3}$ er en primtallsfaktorisering til 27)} \\
&= \lgdsym{3^{2},31} \cdot \lgdsym{3,31} & \text{(A)} \\
&= 1 \cdot \lgdsym{3,31} & \text{(D)} \\
&= \lgdsym{3,31} & \\
&= - \lgdsym{31,3} & \text{(G, $3 \equiv 3 \pmod{4}$ og $31 \equiv 3 \pmod{4}$)} \\
&= - \lgdsym{1,3} & \text{(B, $31 \equiv 1 \pmod{3}$)} \\
&= - 1 & \text{(C)}
\end{align*}

\end{itemize} %
%
Det følger fra (1) -- (3) at \[ \lgdsym{589,189437} = \lgdsym{19,189437} \cdot \lgdsym{31,189437} = 1 \cdot (-1) = -1. \] %
%
Vi konkluderer at $589$ ikke er en kvadratisk rest modulo 189437.

\end{loesning}

\begin{loesning} Først regner vi ut diskriminanten. Vi får: \[ 56^{2} - 4 \cdot 301 \cdot 2 = 728. \] Nå regner vi ut $\lgdsym{728,839}$ som følger. Igjen refererer vi til reglene (A) -- (G) i oversikten over kvadratiske kongruenser og Legendresymboler. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Vi har: %
%
\begin{align*} %
%
\lgdsym{728,839} &= \lgdsym{2^{3} \cdot 7 \cdot 13, 839} & \text{($2^{3} \cdot 7 \cdot 13$ er en primtallsfaktorisering til $728$)} \\
&= \lgdsym{2^{2},839} \cdot \lgdsym{2,839} \cdot \lgdsym{7,839} \cdot \lgdsym{13,839} & \text{(A)} \\
&= 1 \cdot \lgdsym{2,839} \cdot \lgdsym{7,839} \cdot \lgdsym{13,839} & \text{(D)} \\
&= \lgdsym{2,839} \cdot \lgdsym{7,839} \cdot \lgdsym{13,839} & \\
&= 1 \cdot \lgdsym{7,839} \cdot \lgdsym{13,839} & \text{(F) og $839 \equiv 7 \pmod{8}$} \\
&= \lgdsym{7,839} \cdot \lgdsym{13,839} 
\end{align*}

\item[(2)] Vi har: %
%
\begin{align*} %
%
\lgdsym{7,839} &= -\lgdsym{839,7} & \text{(G, $7 \equiv 3 \pmod{4}$ og $839 \equiv 3 \pmod{4}$)} \\
&= -\lgdsym{6,7} & \text{(B, $839 \equiv 6 \pmod{7}$)} \\
&= - \lgdsym{2 \cdot 3,7} & \text{($2 \cdot 3$ er en primtallsfaktorisering til $6$)} \\
&= - \lgdsym{2,7} \cdot \lgdsym{3,7} & \text{(A)} \\
&= - 1 \cdot \lgdsym{3,7} & \text{(F, $7 \equiv 7 \pmod{8})$} \\
&= - \lgdsym{3,7} & \\
&= - (-\lgdsym{7,3}) & \text{(G, $7 \equiv 3 \pmod{7}$ og $3 \equiv 3 \pmod{4}$)} \\
&= \lgdsym{7,3} & \\
&= \lgdsym{1,3}  & \text{(B, $7 \equiv 1 \pmod{3}$)} \\
&= 1 & \text{(C)}
\end{align*}

\item[(3)] Vi har: %
%
\begin{align*} %
%
\lgdsym{13,839} &= \lgdsym{839,13} & \text{(G, $13 \equiv 1 \pmod{4}$)} \\
&= \lgdsym{7,13} & \text{(B, $839 \equiv 7 \pmod{13}$)} \\
&= \lgdsym{13,7} & \text{(G, $13 \equiv 1 \pmod{4}$)} \\
&= \lgdsym{6,7} & \text{(B, $13 \equiv 6 \pmod{7}$)} \\
&= -1 & \text{som i (2)}  
\end{align*}

\end{itemize} %
%
Det følger fra (1) -- (3) at \[ \lgdsym{728,839} = \lgdsym{7,839} \cdot \lgdsym{13,839} = 1 \cdot (-1) = -1. \] Dermed er $728$ ikke en kvadratisk rest modulo 839. Det følger fra teorien fra kvadratiske kongruenser i kurset (Korollar \ref{KorollarHvorMangeLoesningerTilEnKvadratiskKongruens}) at kongruensen i oppgaven har ingen løsning.  

En alternativ måte å regne ut $\lgdsym{6,7}$ er: %
%
\begin{align*} %
%
\lgdsym{6,7} &= \lgdsym{-1,7} & \text{(B, $6 \equiv -1 \pmod{7}$)} \\
&= (-1)^{\frac{7-1}{2}} & \text{(E)} \\
&= (-1)^{3} & \\
&= -1 &
\end{align*}  

\end{loesning}

\begin{loesning} Først regner vi ut diskriminanten. Vi får: \[ (-54)^{2} - 4 \cdot 49 \cdot 1 = 2720. \] Nå regner vi ut $\lgdsym{2720,4027}$ som følger. Igjen refererer vi til reglene (A) -- (G) i oversikten over kvadratiske kongruenser og Legendresymboler. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Vi har: %
%
\begin{align*} %
%
\lgdsym{2720,4027} &= \lgdsym{2^{5} \cdot 5 \cdot 17, 4027} & \text{($2^{5} \cdot 5 \cdot 17$ er en primtallsfaktorisering til $2720$)} \\
&= \lgdsym{\left(2^{2} \right)^{2},4027} \cdot \lgdsym{2,4027} \cdot \lgdsym{5,4027} \cdot \lgdsym{17,4027} & \text{(A)} \\
&= 1 \cdot \lgdsym{2,4027} \cdot \lgdsym{5,4027} \cdot \lgdsym{17,4027} & \text{(D)} \\
&= \lgdsym{2,4027} \cdot \lgdsym{5,4027} \cdot \lgdsym{17,4027} & \\
&=(-1) \cdot \lgdsym{5,4027} \cdot \lgdsym{17,4027} & \text{(F) og $4027 \equiv 3 \pmod{8}$} \\
&= - \lgdsym{5,4027} \cdot \lgdsym{17,4027} 
\end{align*}

\item[(2)] Vi har: %
%
\begin{align*} %
%
\lgdsym{5,4027} &= \lgdsym{4027,5} & \text{(G, $5 \equiv 1 \pmod{4}$)} \\
&= \lgdsym{2,5} & \text{(B, $4027 \equiv 2 \pmod{5}$)} \\
&= -1 & \text{(F, $5 \equiv 5 \pmod{8}$)}
\end{align*}

\item[(3)] Vi har: %
%
\begin{align*} %
%
\lgdsym{17,4027} &= \lgdsym{4027,17} & \text{(G, $17 \equiv 1 \pmod{4}$)} \\
&= \lgdsym{15,17} & \text{(B, $4027 \equiv 15 \pmod{17}$)} \\
&= \lgdsym{3 \cdot 5,17} & \text{($3 \cdot 5$ er en primtallsfaktorisering til $15$)} \\
&= \lgdsym{3,17} \cdot \lgdsym{5,17}
\end{align*}

\item[(4)] Vi har: %
%
\begin{align*} %
%
\lgdsym{3,17} &= \lgdsym{17,3} & \text{(G, $17 \equiv 1 \pmod{4}$)} \\
&= \lgdsym{2,3} & \text{(B, $17 \equiv 2 \pmod{3}$)} \\
&= -1 & \text{(F, $3 \equiv 3 \pmod{8}$}. 
\end{align*}

\item[(5)] Vi har: %
%
\begin{align*} %
%
\lgdsym{5,17} &= \lgdsym{17,5} & \text{(G, $17 \equiv 1 \pmod{4}$)} \\
&= \lgdsym{2,5} & \text{(B, $17 \equiv 2 \pmod{5}$)} \\
&= -1 & \text{(F, $5 \equiv 5 \pmod{8}$}. 
\end{align*}

\item[(6)] Det følger fra (3) -- (5) at \[ \lgdsym{17,4027} = \lgdsym{3,17} \cdot \lgdsym{5,17} = (-1) \cdot 1 = 1. \]   

\end{itemize} %
%
Det følger fra (1), (2), og (6) at \[ \lgdsym{2720,4027} = - \lgdsym{5,4027} \cdot \lgdsym{17,4027} = - (-1) \cdot 1 = 1. \] Dermed er $2720$ en kvadratisk rest modulo 4027. Det følger fra teorien fra kvadratiske kongruenser i kurset (Korollar \ref{KorollarHvorMangeLoesningerTilEnKvadratiskKongruens}) at det finnes to heltall $x$ slik at $x$ er en løsning til kongruensen i oppgaven og slik at $0 \leq x < 4027$.  

En alternativ måte å regne ut $\lgdsym{15,17}$ er: %
%
\begin{align*} %
%
\lgdsym{15,17} &= \lgdsym{-2,17} & \text{(B, $15 \equiv -2 \pmod{17}$)} \\
&= \lgdsym{ (-1) \cdot 2, 17} & \\
&= \lgdsym{-1,17} \cdot \lgdsym{2,17} & \text{(A)} \\
&= \lgdsym{-1,17} \cdot 1 & \text{(F, $17 \equiv 1 \pmod{8}$)} \\
&= \lgdsym{-1,17} \\
&= (-1)^{\frac{17-1}{2}} & \text{(E)} \\
&= (-1)^{8} & \\
&= 1 &
\end{align*}  

\end{loesning}

\begin{loesning} Først oversetter vi meldingen fra symboler til heltall ved å benytte Tabell \ref{TabellMulighetSymbolerTilHeltall}. Vi får: \[ 9 \enskip 11 \enskip 11 \enskip 5 \enskip 0 \enskip 19 \enskip 29 \enskip 14 \enskip 20 \enskip 42. \] Nå opphøyer vi alle disse heltallene i $11$. Vi får: \[ 9^{11} \enskip 11^{11} \enskip 11^{11} \enskip 5^{11} \enskip 0^{11} \enskip 19^{11} \enskip 29^{11} \enskip 14^{11} \enskip 20^{11} \enskip 42^{11}. \] Nå erstatter vi disse heltallene med heltall som er kongruent til dem modulo $62$, men som er mindre enn 62 og større enn eller like $0$. Vi får: \[ 45 \enskip 55 \enskip 55 \enskip 25 \enskip 0 \enskip 41 \enskip 29 \enskip 40 \enskip 38 \enskip 24. \] \end{loesning}

\begin{loesning} Siden $5$ og $11$ er primtall og $55 = 5 \cdot 11$, er $(5,11)$ den private nøkkelen til person B. For å dekryptere meldingen, finner vi først en invers til $7$ modulo $(5-1)(11-1)$, altså modulo $40$. Det vil si: vi finner først et naturlig tall $x$ slik at \[ 7x \equiv 1 \pmod{40}. \] 

For å gjøre dette, benytter vi Euklids algoritme som følger. %
%
\begin{align*} %
%
40 &= 5 \cdot 7 + 5 \\
7 &= 1 \cdot 5 + 2 \\
5 &= 2 \cdot 2 + 1 \\
2 &= 2 \cdot 1
\end{align*} %
%
Ved å benytte utregningen ovenfor, har vi følgende. %
%
\begin{align*} %
%
5 &= 40 - 5 \cdot 7 \\
2 &= 7 - 1 \cdot 5 \\
  &= 7 - 1 \cdot (40 - 5 \cdot 7) \\
  &= (-1) \cdot 40 + 6 \cdot 7 \\
1 &= 5 - 2 \cdot 2 \\
  &= \left( 40 - 5 \cdot 7 \right) - 2 \cdot \left( (-1) \cdot 40 + 6 \cdot 7 \right) \\
  &= 3 \cdot 40 + (-17) \cdot 7.
\end{align*} %
%
Dermed er \[ 7 \cdot (-17) - 1 = (-3) \cdot 40 \equiv 0 \pmod{40}, \] altså \[ 7 \cdot (-17) \equiv 1 \pmod{40}. \] Således er $x=-17$ en løsning til kongruensen \[ 7x \equiv 1 \pmod{40}. \]

Vi har: \[ -17 \equiv 23 \pmod{40}. \] Derfor er $x=23$ en løsning til kongruensen \[ 7x \equiv 1 \pmod{40}. \] I tillegg er $23$ et naturlig tall. Dermed er $23$ inversen til $7$ modulo $40$.

Nå opphøyer vi alle heltallene i den krypterte meldingen i $23$. Vi får: \[ 2^{23} \enskip 21^{23} \enskip 17^{23} \enskip 17^{23} \enskip 1^{23} \enskip 48^{23}. \] Nå erstatter vi disse heltallene med heltall som er kongruent til dem modulo 55, og som er større enn eller like 0 og mindre enn $55$. Vi får: \[ 8 \enskip 21 \enskip 18 \enskip 18 \enskip 1 \enskip 42. \] Nå oversetter vi fra heltall til symboler ved å benytte Tabell \ref{TabellMulighetSymbolerTilHeltall}. Vi får: «Hurra!». \end{loesning}

\begin{loesning} Vi må finne et heltall $x$ slik at følgende er sanne: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $x \equiv 5 \pmod{8}$;

\item[(2)] $x \equiv 2 \pmod{13}$.

\end{itemize} %
%
Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Vi har: $x=5$ er en løsning til kongruensen \[ 13x \equiv 1 \pmod{8}. \] Vi kan komme fram til denne løsningen ved å gå gjennom $0$, $1$, \ldots, $7$ til vi når en løsning. Alternativt kan vi benytte Euklids algoritme.

\item[(2)] Vi har: $x=5$ er en løsning til kongruensen \[ 8x \equiv 1 \pmod{13}. \] Igjen kan vi komme fram til denne løsningen ved å gå gjennom $0$, $1$, \ldots, $12$ til vi når en løsning. Alternativt kan vi benytte Euklids algoritme.

\end{itemize} %
%
Det følger fra (1), (2), og det kinesiske restteoremet at \[ x = 13 \cdot 5 \cdot 5 + 8 \cdot 5 \cdot 2, \] altså $x=405$, er en løsning både til $x \equiv 5 \pmod{8}$ og $x \equiv 2 \pmod{13}$.

Alle heltallene som er en løsning til disse to kongruensene er: $x = 405 + (8 \cdot 13)t$, altså $x = 405 + 104t$, hvor $t$ er et hvilket som helst heltall.

\end{loesning}

\begin{loesning} Først løser vi (1) og (2). Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Vi har: $x=1$ er en løsning til kongruensen \[ 9x \equiv 1 \pmod{4}. \] 

\item[(2)] Vi har: $x=7$ er en løsning til kongruensen \[ 4x \equiv 1 \pmod{9}. \] Vi kan komme fram til denne løsningen ved å gå gjennom $0$, $1$, \ldots, $8$ til vi når en løsning. Alternativt kan vi benytte Euklids algoritme.

\item[(3)] Det følger fra (1), (2), og det kinesiske restteoremet at \[ x = 9 \cdot 1 \cdot 3 + 4 \cdot 7 \cdot 8, \] altså $x=251$, er en løsning både til $x \equiv 3 \pmod{4}$ og $x \equiv 8 \pmod{9}$. Alle heltallene som er en løsning til disse to kongruensene er: $x = 251 + (4 \cdot 9)t$, altså $x = 251 + 36t$, hvor $t$ er et hvilket som helst heltall.

\end{itemize} %
%
Nå løser vi kongruensene \[ x \equiv 251 \pmod{36} \] og \[ x \equiv 2 \pmod{11}. \] Vi finner først en løsning til kongruensen \[ 11x \equiv 1 \pmod{36} \] og til kongruensen \[ 36x \equiv 1 \pmod{11}. \] For å gjøre dette, benytter vi Euklids algoritme som følger. %
%
\begin{align*} %
%
36 &= 3 \cdot 11 + 3 \\
11 &= 3 \cdot 3 + 2 \\
3  &= 1 \cdot 2 + 1 \\
2  &= 2 \cdot 1 
\end{align*} %
%
Fra disse ligningene får vi følgende. %
%
\begin{align*} %
%
3 &= 36 - 3 \cdot 11 \\
2 &= 11 - 3 \cdot 3  \\
  &= 11 - 3 \cdot \left( 36 - 3 \cdot 11 \right) \\
  &= (-3) \cdot 36 + 10 \cdot 11 \\
1 & = 3 - 1 \cdot 2 \\
  &= \left( 36 - 3 \cdot 11 \right) - 1 \cdot \left( (-3) \cdot 36 + 10 \cdot 11 \right) \\
  &= 4 \cdot 36 + (-13) \cdot 11
\end{align*} %
%
Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Det følger at \[ 11 \cdot (-13) - 1 = (-4) \cdot 36 \equiv 0 \pmod{36}, \] altså at \[ 11 \cdot (-13) \equiv 1 \pmod{36}. \] Således er $x=-13$ en løsning til kongruensen \[ 11x \equiv 1 \pmod{36}. \] 

\item[(2)] I tillegg følger det at \[ 36 \cdot 4 -1 = 13 \cdot 11 \equiv 0 \pmod{11}, \] altså at \[ 36 \cdot 4 \equiv 1 \pmod{11}. \] Således er $x=4$ en løsning til kongruensen \[ 36x \equiv 1 \pmod{11}. \]

\end{itemize} %
%
Det følger fra (1), (2), og det kinesiske restteoremet at \[ x = 11 \cdot (-13) \cdot 251 + 36 \cdot 4 \cdot 2, \] altså $x=-35605$, er en løsning både til $x \equiv 251 \pmod{36}$ og $x \equiv 2 \pmod{11}$. Vi konkluderer at $x=-35605$ er en løsning til alle de tre kongruensene i oppgaven. 

Alle heltallene som er en løsning til disse tre kongruensene er: $x = -35605 + (36 \cdot 11)t$, altså $x = -35606 + 396t$, hvor $t$ er et hvilket som helst heltall.

\end{loesning}

\begin{loesning} Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Vi har: $x=6$ er en løsning til kongruensen \[ 13x \equiv 1 \pmod{7}. \] Vi kan komme fram til denne løsningen ved å gå gjennom $0$, $1$, \ldots, $6$ til vi når en løsning. Alternativt kan vi benytte Euklids algoritme.

\item[(2)] Vi har: $x=5$ er en løsning til kongruensen \[ 21x \equiv 1 \pmod{13}, \] altså til kongruensen \[ 7 \cdot (3x) \equiv 1 \pmod{13}. \] Igjen kan vi komme fram til denne løsningen ved å gå gjennom $0$, $1$, \ldots, $12$ til vi når en løsning. Alternativt kan vi benytte Euklids algoritme.

\end{itemize} %
%
Det følger fra (1), (2), og et argument som ligner på beviset for del (I) av det kinesiske restteoremet at \[ x = 13 \cdot 6 \cdot 2 + 7 \cdot 5 \cdot 5, \] altså $x=331$, er en løsning både til $x \equiv 2 \pmod{7}$ og $3x \equiv 5 \pmod{13}$.

\end{loesning}
